# Часто задаваемые вопросы (FAQ)

---

## 1. Международные перевозки

**Вопрос:** Нужен ли тахограф, если я еду через границу на фуре?  
**Ответ:** Да, международные перевозки требуют обязательного использования тахографа, если масса ТС превышает 3.5 т.

**Вопрос:** А если у меня прицеп — это тоже считается международной перевозкой?  
**Ответ:** Да, если ТС с прицепом пересекает границу — это международная перевозка.

---

## 2. Водители и экипаж

**Вопрос:** Могу ли я водить фуру с 18 лет?  
**Ответ:** Только если масса не превышает 7.5 т или у тебя есть подтверждение профподготовки.

**Вопрос:** Что делать, если у меня закончился срок карты водителя?  
**Ответ:** Обратитесь в контролирующий орган за новой картой. Временно можно водить без неё до 15 дней с распечатками.

---

## 3. Режим труда и отдыха

**Вопрос:** Сколько максимум можно ехать за день?  
**Ответ:** Обычно — 9 часов. Можно 10, но не более 2 раз в неделю.

**Вопрос:** Что будет, если не сделал перерыв после 4.5 часов?  
**Ответ:** Это нарушение. За него могут быть штрафы при проверке на дороге.

**Вопрос:** Сколько раз можно делать сокращённый отдых?  
**Ответ:** Не более 3 раз между двумя еженедельными периодами отдыха.

---

## 4. Тахограф и карта водителя

**Вопрос:** Что делать, если тахограф сдох во время рейса?  
**Ответ:** Записывайте всё вручную: вождение, перерывы, отдых. Отремонтировать как можно скорее.

**Вопрос:** Потерял карту водителя — что теперь?  
**Ответ:** Сообщи об этом в орган в течение 7 дней. Можно водить без карты до 15 дней с распечатками.

**Вопрос:** Можно ли спать в кабине?  
**Ответ:** Только при ежедневном отдыхе. Регулярный еженедельный отдых — только в жилье с кроватью и туалетом.

---

## 5. Разное

**Вопрос:** Когда надо ставить страну на тахографе?  
**Ответ:** После пересечения границы — при первой остановке, вручную ввести код страны.

**Вопрос:** Я еду один ночью — можно ли ехать больше 3 часов без перерыва?  
**Ответ:** Нет. С 22:00 до 06:00 — максимум 3 часа без перерыва при одиночном вождении.

**Вопрос:** А можно мне ехать 6 дней подряд без выходного?  
**Ответ:** Можно, но потом обязательно — еженедельный отдых 45 часов.
