# Часто задаваемые вопросы: Документы и процедуры

---

## Документы водителя

**Вопрос:** Что нужно иметь при себе для международных перевозок?  
**Ответ:** Удостоверение, карту тахографа, путевой лист, CMR (если везёшь груз), документы на груз, подтверждение профподготовки — если тебе меньше 21 года.

**Вопрос:** Потерял карту водителя — что делать?  
**Ответ:** Сообщи в орган в течение 7 дней. До получения новой карты — можно ездить до 15 дней с распечатками и подписью.

**Вопрос:** Могу ли я использовать чужую карту водителя?  
**Ответ:** Нет. Это нарушение и ведёт к штрафам и аннулированию карты.

---

## Тахограф и регистрация

**Вопрос:** Когда надо вручную вводить страну в тахограф?  
**Ответ:** После пересечения границы ЕС — при первой остановке или в порту/на вокзале при пароме или поезде.

**Вопрос:** Что делать, если тахограф не работает?  
**Ответ:** Водитель обязан вручную фиксировать периоды вождения и отдыха. Работодатель — отремонтировать устройство как можно скорее.

---

## Путевые листы и CMR

**Вопрос:** Обязателен ли путевой лист при международной перевозке?  
**Ответ:** Да, он подтверждает маршрут, пробег, загрузку и идентифицирует водителя и ТС.

**Вопрос:** Что такое CMR и зачем он нужен?  
**Ответ:** CMR — международная накладная. Обязательна при перевозке грузов между странами по Конвенции CMR. Показывает, кто везёт, что везёт и куда.

**Вопрос:** Нужно ли возить с собой копию CMR?  
**Ответ:** Да. Оригинал остаётся у отправителя, а копия должна быть у водителя и представлена при проверке.

---

## Проверки и ответственность

**Вопрос:** Что проверяют на дороге?  
**Ответ:** Документы водителя, тахограф, карту, CMR, путевой лист, соответствие режиму отдыха.

**Вопрос:** Работодатель может платить за километры?  
**Ответ:** Только если это не побуждает нарушать режим отдыха и не влияет на безопасность.

**Вопрос:** Нужно ли хранить распечатки с тахографа?  
**Ответ:** Да. Водитель обязан сохранять их в течение поездки. Компания — хранит минимум 1 год.
